<resources>
    <string name="app_name">KyrgyzsFishs</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>


    <string name="action_settings">настройки-Settings</string>
    <string name="bilbo_bagens">настройки Texta</string>
    <string name="main_text_size">razmer teksta</string>
    <string name="issyk_kul_fish_p">Issyk-Kul/Fish/Pыбы</string>
    <string name="sonkol_e_fish_p">Sonkol/Сонкeль/Fish-Pыбы</string>
    <string name="chatyrkul_fish_p">ChatyrKul-Fish/Pыбы</string>
    <string name="fish_p">СарыЧелек/Fish-Pыбы</string>
    <string name="tips_for_fishermen_c_p">Tips for Fishermen/Cоветы Pыболовам</string>
    <string name="fiiiishIshhan">Ишхан — самая крупная форель, встречавшаяся в СССР:
        зимний бахтак достигает 90 см (бывали случаи ловли зимнего бахтака длиной до 104 см),
        весит до 17 кг. Подвиды, главным образом, питаются обитающими у дна рачками-бокоплавами.
        Ишхан — основная промысловая рыба озера Севан. В уловах преобладают рыбы в возрасте 4—6 лет
        (длиной 28—33 см, массой 340—560 г). Секвенирование генома существующих и вымерших
        подвидов ишхана показало происхождение севанской форели из Каспия[3].
        Ishkhan is the largest trout found in the USSR: the winter bakhtak reaches 90 cm
        (there have been cases of catching a winter bakhtak up to 104 cm long), weighs up to 17 kg.
        The subspecies mainly feed on bottom-dwelling amphipods. Ishkhan is the main commercial fish
        of Lake Sevan. The catch is dominated by fish aged 4-6 years (28-33 cm long, weighing 340-560 g).
        Genome sequencing of the existing and extinct subspecies of Ishkhan showed the origin of Sevan trout
        from the Caspian Sea .
    </string>
    <string name="fiish2plotva">Плотва́ обыкнове́нная(плотва, тара́нь, во́бла, соро́га, бублица, плотица)
        (лат. Rutilus rutilus) — вид лучепёрых рыб из семейства карповых
        (Cyprinidae). Имеет много подвидов, из которых некоторые имеют собственные названия: тарань, вобла.

В Сибири, как минимум в Западной её части, и на Урале общеупотребительное название плотвы — чебак. Чебак с желтыми глазами
        и узкий, Сорога — с красными глазами и широкая.
        В Архангельской, Вологодской, Кировской областях и Ненецком АО общеупотребительное название для обыкновенной плотвы — «сорога».
        В Восточной Сибири, например на Байкале и Енисее,
        общеупотребительное название — «сорога», «сорожка».

Плотва встречается по всей Европе к востоку от Южной Англии и Пиренеев и к северу от Альп; в реках и озёрах Сибири, в бассейнах Каспийского и Аральского морей.

От ближайших к ней видов плотва отличается незазубренными и расположенными с каждой стороны в один ряд глоточными зубами (по 5—6 с каждой стороны), относительно крупной
        чешуей (40—45 чешуй в боковой линии), пастью на конце морды и положением начала спинного плавника над основаниями брюшных. Спина черноватая, с голубым или зелёным отливом, бока и
        брюхо серебристые, спинной и хвостовой плавники зеленовато-серые с красноватым оттенком, грудные желтоватые, брюшные и заднепроходный красные, радужная оболочка жёлтая с красным пятном.
        Попадаются также экземпляры с глазами и плавниками жёлтого цвета, с золотистой чешуей, с красноватым оттенком на боках и спине. </string>
    <string name="chebak1">Чеба́к, или сиби́рская плотва́[1] (лат. Rutilus rutilus lacustris) — подвид плотвы, лучепёрой рыбы из семейства карповых, распространённый в Сибири и на Урале.

Чебак широко распространён в реках: Тоболе, Иртыше, Исети и озёрах Сибири, Урала, Дальнего Востока. Присутствует в больших количествах в реках Якутии, в основном это реки Индигирка
        и Колыма, а также в реках Забайкальского края (Хилок, Чикой).
Из всех пресноводных подвидов плотвы только чебак, при его достаточном количестве в водоёмах, добывается в промышленных масштабах (как сопутствующий основному промыслу), ввиду быстрого роста
        и размножения этого подвида. Максимальный вес до 700 г.
Чебак, как и другая жилая плотва, встречается как в небольших речках, в прудах, так и в больших реках, озёрах, водохранилищах и довольно часто в каждом из этих водоёмов занимает по численности
        одно из первых мест среди других видов. Большую часть пищи этого подвида составляют водоросли, высшие растения, личинки различных насекомых, моллюски, другие организмы. Клюет чебак на тесто,
        на червя, на опарыша, в некоторых водоёмах на кукурузу. В сибирских деревнях чебак употребляется в пищу обычно жареным или вяленым, мелкий идёт на корм кошкам и птице. </string>
    <string name="sudak">Sander) — род лучепёрых рыб из семейства окуневых (Percidae). В водах России два вида: обыкновенный судак и волжский судак (берш). На Дону и на
        побережье Азовского моря распространено местное название судака — сула́. От названия рыбы происходит ряд географических названий и фамилий — см.</string>
    <string name="Lesh1">Тело высокое, максимальная высота составляет около трети длины тела. Голова и рот маленькие. Рот заканчивается трубкой, которая может выдвигаться. Спинной плавник
        высокий и короткий с тремя жёсткими неветвистыми и 8—10 мягкими ветвистыми лучами. Анальный плавник длинный с тремя жёсткими и 22—29 мягкими лучами, начинается за задним краем основания спинного
        плавника. Между брюшными плавниками и анальным есть не покрытый чешуёй киль. Глоточные зубы однорядные, по пять с каждой стороны.

У взрослого леща спина серая или коричневая, бока золотисто-коричневые, брюхо желтоватое, все плавники серые часто с тёмными краями. У молодых особей окраска серебристая. </string>
    <string name="Karp1">Карпы (лат. Cyprinus) — род рыб семейства карповых.

Большинство видов рода обитают на юге Китая и в Юго-Восточной Азии. Исключение составляют два вида. Первый — обыкновенный сазан (Cyprinus carpio), имевший естественный ареал,
        состоявший из двух частей: водоемы Понто-Каспийско-Аральского и дальневосточного регионов[1]. Он был расселён в водоёмах Северной Америки, Австралии и Евразии за пределами
        естественного ареала, одомашнен, из него выведены породы карпа, разводимые в прудах. Второй — серебристый карп, завезенный в 1970-е в Канаду и США из озера Балхаш (Казахстан)
        и сильно размножившийся в отсутствие внешних врагов и отлова (из-за обилия костей американцы его не едят). В случае попадания серебристого карпа в Великие озера это грозит уничтожением
        промысловых рыб местных пород и исчезновением промыслового рыболовства, поэтому на Чикагском канале построен электрический барьер[2][3][4]. </string>
    <string name="Sigfish">Сиги́ (лат. Coregonus) — род промысловых лучепёрых рыб семейства лососёвых. Распространены в реках и озёрах Европы, Северной Азии и Америки.

Родовое название Coregonus — от др.-греч. κόρη «зрачок» и γωνία «угол», из-за того, что у некоторых видов сигов зрачок спереди угловатый.

Род содержит около 68 видов, но настоящее количество видов является предметом обсуждения.

Большинство видов Coregonus обитают в озёрах и реках, но несколько видов, включая омуля (C. autumnalis), беринговоморского омуля[en] (C. laurettae) и сибирскую ряпушку (C. sardinella), являются анадромными, то есть мигрирующими между солеными водами и пресными.

Этот род ранее подразделялся на два подрода Coregonus («настоящие белые рыбы») и Leucichthys («сиги»).

Подрод Coregonus был выделен на основе субтерминального расположения рта и питания бентосом, а подрод Leucichthys за счет терминального расположения рта и питания пелагическим планктоном.

Многие виды или экотипы сигов, особенно из Великих озёр и альпийских озер Европы, вымерли в прошлом веке или находятся под угрозой исчезновения. Среди 12 видов пресноводных рыб, считающихся вымершими в Европе, 6 видов — рода Coregonus.
Виды

В классификации многих видов этого рода существует большая неопределенность и путаница. В частности, некоторые признают только два основных вида в Северной и Центральной Европе: обычный сиг C. lavaretus и ряпушка C. albula, тогда как другие будут разделять их на многочисленные виды.

Резкое увеличение числа признанных видов произошло в 2007 году, когда в одном из европейский справочников было высказано мнение о том, что более 50 местных европейских популяций следует рассматривать как отдельные виды, по наличию отличительных морфологических признаков. Было подсчитано, что некоторые из них достаточно новые, отделены друг от друга менее 15 000 лет назад. Многие из них были в основном определены на основе количества жаберных рейкеров. Генетические различия между некоторыми из недавно предложенных видов, даже те, которые относительно отчетливо различаются морфологически, достаточно ограничены и лишь иногда они считаются не монофилетичными.

Различные виды Coregonus, независимо от того, считаются ли они отдельными видами или нет, легко скрещиваются друг с другом. В обзоре сигов в Великобритании было обнаружено, что идентификационный ключ, предоставленный в 2007 году, не соответствует большинству представителей и что он не подходит для более чем одного вида в этом регионе. Во многих европейских озерах имеется по несколько морфов Coregonus, отличающихся по экологии и морфологии (особенно жаберными ракерами). Такие морфы иногда частично репродуктивно изолированы друг от друга, что приводит к предложениям о признании их отдельными видами. Такие морфы могут быстро (в течение 15 лет или менее, равными трем поколениям Coregonus) исчезать, сливаясь в один вид, в ответ на изменения среды обитания.

Всего более 60 видов[1]. </string>
    <string name="chir_fish_p">Чир, или що́кур — пресноводная рыба из рода сигов. Размером достигает 0,8 м, весом — 16 кг, хотя в среднем весит 2—4 кг. Распространена в реках и озёрах на севере России и в северных провинциях Канады. Может обитать в полупресной воде заливов Северного Ледовитого океана. Нерестится осенью, в октябре — ноябре. Википедия
Латинское название: Coregonus nasus
Высшая классификация: Сиги
Масса: 8,8 кг (взрослая особь) Энциклопедия жизни
Природоохранный статус: Вызывающие наименьшие опасения Энциклопедия жизни
Отряд: Лососёвые
Ранг: Вид</string>
    <string name="pelyad_fish_p">Пе́лядь, или сыро́к — озёрно-речная рыба, род сигов. Длина тела до 55 см, весит до пяти килограммов. Обитает в бассейнах рек Северного Ледовитого океана от Мезени до озера Илирней на востоке, также в бассейне реки Амур. Питается ракообразными. Имеет промысловое значение, разводится также искусственно. Википедия
Латинское название: Coregonus peled
Место обитания: озеро Селигер
Высшая классификация: Сиги
Природоохранный статус: Вызывающие наименьшие опасения Энциклопедия жизни
Отряд: Лососёвые</string>
    <string name="marinka_fish_p">Маринки или «акбалык», род рыб семейства карповых. Эти рыбы обитают в реках и озёрах Центральной и Средней Азии, Казахстане, а также на Украине, часто на реке Южный Буг. Википедия
Латинское название: Schizothorax
Высшая классификация: Карповые
Отряд: Карпообразные
Ранг: Род Питание

Илийская и щуковидная маринка ведут хищный образ жизни, питаются другими рыбами, обыкновенная маринка питается в основном беспозвоночными (насекомые), а балхашская маринка — растениями[1].
Употребление в пищу
Считается, что эти рыбы обладают вкусным жирным мясом, но в пищу их употребляют только после удаления икры, молок и чёрной плёнки брюшины, а также жабр, так как они содержат ядовитые вещества (особенно весной)[2].
    </string>
    <string name="goliyOsman_fish_p">Общая длина тела до 45-50 см[3][4], но обычно не превышает 23 см[5], масса до 3 кг[3]. Тело удлинённое, вальковатое, почти голое, чешуя есть только вдоль боковой линии[3] (82—110 чешуй[4]), в области «расщепа» и у основания грудных плавников[3]. Особенно крупные чешуи у анального отверстия[4]. Рот нижний, в его углах расположены два маленьких усика[3]. В спинном плавнике 2—3 неветвистых луча и 7—9 ветвистых, в анальном — 2—3 неветвистых и 5 ветвистых[4]. Окраска варьирует в зависимости от условий обитания: в мутных реках рыбы более тёмные, с синеватой спиной и серебристыми боками, в озёрах и карасуках буровато-золотистые[3].
Ареал и места обитания
Голый осман распространён в озёрах и реках горных зон Средней Азии от Сырдарьи до Тарима, в бассейнах озёр Иссык-Куль, Зайсан, Балхаш, Алаколь[3]. В предгорья спускается редко[источник?]. Обитает в реках, начиная от их истоков высоко в горах, в холодных (+6…+8 °С) и тёплых карасуках[3]. </string>
    <string name="redkiyosman_fish_p">Осма́ны (лат. Diptychus) — род пресноводных рыб семейства карповых (Cyprinidae). Всего в природе имеется 3 вида османов, обитают в горных и предгорных водоёмах Средней и Центральной Азии.

В СНГ обитает 2 вида — в первую очередь в озере Иссык-Куль, в бассейне реки Или и озера Балхаш. Пятнистый чешуйчатый осман (лат. Diptychus maculatus) обитает в высокогорных речках.
Строение и описание
Длина взрослого османа до 50 см, весит до 1 кг. Питается растительностью и беспозвоночными животными. Нерестится весной — летом. Его карликовая форма — редкочешуйчатый осман (лат. Diptychus sewerzowi) — не превышает в длину 25 см, весит до 200 г. Голый осман (лат. Diptychus dybowskii) обитает в горных реках и озёрах; имеет 2 формы: речную и озёрную; длина до 60 см, весит до 3 кг. Наиболее многочислен был отмечен в озере Иссык-Куль, где служил объектом промысла. Сейчас усилиями государства и международных проектов восстанавливается популяция османа в озере Иссык-Куль. Так же, как и у маринки, усача и храмули, икра и внутренности османа ядовиты. Следует учитывать, что османами, или алтайскими османами, иногда называют также рыб рода Oreoleuciscus. </string>
    <string name="golectyanshan_kul_fish_p">Тянь-шаньский голец — Nemachilus stoliczkai elegans (Kessl)

В спинном плавнике III 7, в анальном III 5 лучей. Тело коричневого цвета с темными поперечными полосами. Распространен в бассейне Иссык-Куля, рек Нарын, Чу, Талас. Биология слабо изучена. Мечет икру порционно с мая по июль включительно. Питается мелкими донными беспозвоночными, икрой рыб, хлопьями детрита и нитчатыми водорослями.

Серый голец — Nemachilus dorzalis (Kessl)

В спинном плавнике III 6 — 7, в анальном III 5 лучей. Тело голое серого цвета. На спине и боках темные пятна неправильной формы, иногда слившиеся между собой, но боковая линия непигментирована, в виде светлой полосы. Распространен в бассейне Иссык-Куля, рек Чу, Нарын, Талас.

Биология изучена слабо. По наблюдениям Дж. Иманова, серый голец в прудах Фрунзенского рыбхоза мечет икру рано — с середины марта до июля порционно. Плодовитость достигает до 18 тыс. икринок (всех порций). Питается донными беспозвоночными и является злостным икроедом.</string>
    <string name="tibetskigolec_fish_p">Голец тибетский (Noemacheilus stoliczkai) имеет голое тело, от глаза к концу рыла тянется складка кожи. Кожистый гребень за спинным плавником отсутствует. Обычная длина 10—12 см, максимальная до 16 см. Встречается в горных частях рек бассейнов Аральского моря, озера Балхаш, рек Инда, Тарима, Хуанхэ, Янцзы, Брамапутры, в реках Тибета, в озере Кукунор. Образует ряд подвидов. Наблюдается значительная изменчивость. Подмечено, что гольцы из южных (Инд, Чи-рам) и юго-западных (Амударья) речных бассейнов Центральной Азии отличаются низким и длинным хвостовым стеблем и большим числом лучей (7—9) в спинном плавнике.

Гольцы же из северо-западных речных бассейнов (Чу, Сырдарья, Иссык-Куль) имеют более высокий и короткий хвостовой стебель, более крупные глаза, число ветвистых лучей в спинном плавнике у них не более 7, иногда даже 6. Тибетский голец является типичным обитателем высокогорных рек и озер. Он обычно держится на каменисто-галечни-ковом дне быстрых потоков, может жить как в источниках, где температура достигает 29°С, так и в ручьях, образованных тающим ледником с температурой воды около 3—4°С. Питается водными личинками воздушных насекомых.

Нерест ранний, в конце марта — начале апреля, при температуре 8—10°С. Самцы отличаются от самок своеобразными вздутиями, расположенными на первых пяти ветвистых лучах грудного плавника. Кроме того, у самцов на щеках и перед глазами также имеются легкие вздутия, покрытые бархатистым налетом. В момент нереста на теле тибетского гольца появляются эпителиальные бугорки — «жемчужная сыпь». Характер икрометания и развития икры очень сходен с таковым у обыкновенного гольца.</string>
    <string name="Button_start">Lets Go</string>
</resources>